\newpage
\parindent=1cm %красная строка? 
\begin{center}
	\addcontentsline{toc}{section}{Введение} %Убираем номер , даём имя в оглавлении 
	\section*{Введение} %сам текст заголовка 
	\pagestyle{plain} % нумерация выкл.
	\setcounter{page}{3} % начать нумерацию с номера три
\end{center}


Несмотря на  значительные достижения в области борьбы с инфекционными заболеваниям и порождаемыми ими эпидемиями, данная проблема и связанные с ней задачи все ещё актуальны. Одной из задач, возникающих в связи с борьбой с инфекционными заболеваниями, является исследование путей и способов передачи инфекций. В данной области возникает задача прогнозирования распространения конкретного инфекционного заболевания в некоторой заданной среде, то есть задача построения математической модели, описывающей скорость и масштабы распространения заболевания и его последствия: количество инфицированных и умерших, пространственные масштабы заражения, затраты средств и ресурсов,  необходимые для изоляции больных и последующего излечения. 

Математическое моделирование является мощным и гибким инструментом для исследования реальных процессов и объектов, а также связей между ними. Математическое моделирование удобно применять в тех ситуациях, когда проведение эксперимента с реальными субъектами затруднено по любой причине, что делает его подходящим способом исследования распространения инфекционных заболеваний. Заметим, что учитывая специфическую природу заболеваний и путей их передачи, которые будут изучены и исследованы далее,  важным фактором для проверки адекватности построенной модели является наличие статистической информации, позволяющей тестировать соответствие модели реальным прецедентам.

Важно заметить, что модели, разработанные в данной области, не являются идеальными и универсальными. Основные допущения, принимаемые при построении модели, и недостатки этих моделей будут подробно рассмотрены далее. 

Целью данной работы является анализ существующих моделей распространения инфекционных заболеваний, реализация нескольких различных  моделей, позволяющих прогнозировать распространение конкретных заболеваний на основе существующих статистических данных, реализация полноценного приложение для использования \newline специалистами-эпидемиологами.  Для этого необходимо решить нижеизложенный комплекс задач:
\begin{itemize}
	\item Проанализировать существующие подходы к моделированию, изучить сильные и слабые стороны этих подходов, принимаемые допущения. На основании этого анализа выбрать подход, который будет использоваться при построении собственной модели;
	
	\item выбрать заболевание для тестирования, подробно изучить его и собрать статистические данные о нем, найти статистику, позволяющую сравнить результаты моделирования с реальными;
	
	\item выбрать среду и средства	 моделирования;
	
	\item разработать и реализовать базовую модель;
	
	\item на основе базовой модели создать модель повышенной точности и детализации;
	
	\item итеративно тестировать и улучшать результаты модели повышенной точности; 
	
	\item разработать отдельное приложение для ввода данных в модель и визуализации полученных моделированием результатов для конечного пользователя -- специалиста-медика или эпидемиолога. 	
\end{itemize}

Для решения поставленного комплекса задач использовались методы математической статистики и теории вероятности, дискретной математики, математического анализа. Разработанные модели основываются на методах агентного / мультиагентного моделирования, их реализации опираются на объектно-ориентированное программирование и современные средства  программного анализа и визуализации данных. 

Объект исследования: изучение распространения инфекционных заболеваний и соответствующих прогностических моделей.

Предмет исследования: построение и анализ моделей распространения инфекционных заболеваний.

Практическая ценность результатов работы: проведено исследование существующих подходов к моделированию,	реализованы модель  и программный продукт, реализующий эту модель, также разработан программный продукт для ввода данных в модель специалистом и динамической визуализации результатов моделирования. Разработанные приложения позволяют дать количественный и качественный прогноз распространения инфекционного заболевания для любых  достаточно точно и полно описанных популяции и заболевания.

В первой главе данной выпускной квалификационной работы рассматриваются и анализируются существующие подходы к моделированию распространения инфекционных заболеваний: агентный и мультиагентный подход, алгоритмы на основе случайных  и предфрактальных графов, детерминистический подход на основе дифференциальных уравнений; подводятся итоги и проводится сравнение с выбором наиболее перспективных подходов.

Во второй главе обосновывается выбор целевого заболевания для исследования, приводится подробное описание тех его особенностей, которые необходимы для построения моделей; проводится поиск статистики; проводится анализ средств моделирования с выбором оптимальных; описывается реализация  моделей, проводившиеся эксперименты, процесс повышения точности модели  и сравнение результатов работы моделей.
